\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Arial}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}


\geometry{left=25mm,right=25mm,top=20mm,bottom=20mm}
\onehalfspacing

\begin{document}

\begin{flushright}

\textbf{Даниил} \\
Тел.: +7 953 202 83 49 \\
Почта: \href{mailto:gercovdaniil21@gmail.com}{gercovdaniil21@gmail.com} \\
GitHub: \href{https://github.com/K-prog1}{github.com/K-prog1}
\end{flushright}

\vspace{1cm}

\textbf{Тема: Отклик на участие в акселераторе PREAX — Backend-разработчик}

\vspace{0.5cm}

Уважаемая команда PREAX,

Всем привет. Меня зовут Даниил, я студент и учусь на программного инженера. В данный момент целенаправленно ищу возможность получить структурированный производственный опыт и закрыть разрыв между учебными проектами и реальными требованиями IT-рынка.

Технически владею базовым стеком: PHP, Laravel, PostgreSQL, Docker, Git и многое другое. Жду не дождусь, когда научусь ещё большему. Кстати, у меня уже реализован MVP-веб-проект, в процессе которого вместе с другом осваивал и настраивал базовые навыки разработки как front-end, так и back-end. Понимаю ценность чистого кода, готов работать с легаси, участвовать в код-ревью и чётко соблюдать дедлайны — с этим у меня проблем не будет, так как готов полностью отдаться стажировке, лишь бы получить реальный опыт. Из языков программирования знаю: всё семейство C, TypeScript, Python.

Soft-скиллы считаю своим преимуществом. Я открыт к командной работе, всегда рад новым профессиональным знакомствам и конструктивной критике. Умею слушать, аргументировать технические решения и брать на себя ответственность за результат. Готов уделять практике от трёх часов в неделю с гибким распределением нагрузки.

PREAX полностью совпадает с моими целями: реальные спринты, работа в условиях неполных ТЗ, менторство и живое комьюнити. Гарантирую дисциплину, быструю обучаемость и нацеленность на долгосрочный рост.

Готов выполнить тестовое задание и пройти собеседование.

С уважением, \\
\textbf{Даниил} \\
\textit{пожалуйста, обратите внимание}

\end{document}